% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, 2012 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

%
%    Vorlesung 14.12.2012
%
\renewcommand{\printfile}{2012-12-14}

\section{Teilchen in $2$ und $3$ Dimensionen: Übersicht und Notation}

\paragraph{Schrödingergleichung} $\displaystyle \mathrm{i} \hbar \partial_t \ket{\psi} = \hat{H} \ket{\psi} $

\begin{description}
  \item[$d=1$:] erfüllt
  
  \item[$d=2$:] erfüllt
  
  \item[$d=3$:] erfüllt
\end{description}

\paragraph{Hamiltonian} $\displaystyle \hat{H} = \frac{\hat{p}^2}{2m} + V(\hat{x}) $

\begin{description}
  \item[$d=1$:] $\displaystyle \frac{\hat{p}^2}{2m} + V(\hat{x}) $
  
  \item[$d=2$:] $\displaystyle \frac{\hat{p}_x^2+\hat{p}_y^2}{2m} + V(\hat{x},\hat{y}) $
  
  \item[$d=3$:] $\displaystyle \frac{\hat{p}_x^2+\hat{p}_y^2+\hat{p}_z^2}{2m} + V(\hat{x},\hat{y},\hat{z}) $
\end{description}

\paragraph{Kommutator}

\begin{description}
  \item[$d=1$:] $\displaystyle [\hat{x},\hat{p}] = \mathrm{i} \hbar $
  
  \item[$d=2$:] $\displaystyle [\hat{x}_i,\hat{p}_j] = \mathrm{i} \hbar \delta_{ij} $
  
  \item[$d=3$:] $\displaystyle [\hat{x}_i,\hat{p}_j] = \mathrm{i} \hbar \delta_{ij} $
\end{description}

\paragraph{Stationäre Schrödingergleichung} $\displaystyle \hat{H} \ket{\psi} = E \ket{\psi} $

\begin{description}
  \item[$d=1$:] gewöhnliche Differentialgleichung
  
  \item[$d=2$:] partielle Differentialgleichung
  
  \item[$d=3$:] partielle Differentialgleichung
\end{description}

\paragraph{Falls $V(\hat{x})$ rotationsinvariant}

\begin{description}
  \item[$d=1$:] --
  
  \item[$d=2$:] $\displaystyle V(\hat{x},\hat{y}) \to V(\hat{r}) \; , \qquad \hat{r} = \sqrt{\hat{x}^2 + \hat{y}^2}$
  
  \item[$d=3$:] $\displaystyle V(\hat{x},\hat{y},\hat{z}) \to V(\hat{r}) \; , \qquad \hat{r} = \sqrt{\hat{x}^2 + \hat{y}^2 + \hat{z}^2}$
\end{description}

\paragraph{Ortseigenzustände}

\begin{description}
  \item[$d=1$:] $\displaystyle \ket{x}$
  
  \item[$d=2$:] $\displaystyle \ket{x,y} \hateq \ket{r,\varphi}$
  
  \item[$d=3$:] $\displaystyle \ket{x,y,z} \hateq \ket{r,\theta,\varphi}$
\end{description}

\paragraph{Normierter Zustand}

\begin{description}
  \item[$d=1$:] $\displaystyle 1 \stackrel{!}{=} \int \mathrm{d}x \; |\psi(x)|^2$
  
  \item[$d=2$:] $\displaystyle 1 \stackrel{!}{=} \int \mathrm{d}x \, \mathrm{d}y \; |\psi(x,y)|^2 = \int \mathrm{d}r \, \mathrm{d}\varphi \; r |\psi(r,\varphi)|^2$
  
  \item[$d=3$:] $\displaystyle 1 \stackrel{!}{=} \int \mathrm{d}x \, \mathrm{d}y \, \mathrm{d}z \; |\psi(x,y,z)|^2 = \int \mathrm{d}r \, \mathrm{d}\theta \, \mathrm{d}\varphi \; r^2 \sin\theta |\psi(r,\theta,\varphi)|^2$
\end{description}

\section{Rotationsinvariante Potentiale in $d=2$}

\subsection{Lösung der Schrödingergleichug durch >>Seperation der Variablen<<}

Für die \acct{Schrödingergleichung in $d=2$} werden die Polarkoordinaten verwendet, diese lauten wie folgt:
%
\begin{align*}
  x &= \varrho \cos(\phi) \\
  y &= \varrho \sin(\phi).
\end{align*}
%
Für die einzelnen Komponenten der Schrödingergleichung gilt hierbei:
%
\begin{align*}
  \frac{p_x^2 + p_y^2}{2 \mu} &\hateq -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \left({\partial_x}^2 + {\partial_y}^2\right) \\
  &= -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \nabla^2 = -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \Delta \\
  &= -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \left({\partial_\varrho}^2 + \frac{1}{\varrho} {\partial_\varrho} + \frac{1}{\varrho^2} {\partial_\phi}^2 \right) . 
\end{align*}
%
Die stationäre Schrödingergleichung lautet somit:
%
\begin{align*}
  \left\{  -\frac{\hbar^2}{2 \mu} \left({\partial_\varrho}^2 + \frac{1}{\varrho} {\partial_\varrho} + \frac{1}{\varrho^2} {\partial_\phi}^2 \right) + V(\varrho) \right\} \Phi(\varrho,\phi) &= E \Phi(\varrho,\phi) .
\end{align*}
%
Der Separationsansatz lautet somit:
%
\begin{align*}
  \Phi(\varrho,\phi) &= R(\varrho) \chi(\phi) \\
  \varepsilon &= \frac{2 \mu E}{\hbar^2} \\
  v &= \frac{2 \mu V}{\hbar^2}
\end{align*}
%
$R(\varrho)$ entspricht hierbei dem Radialanteil und $\chi(\phi)$ dem Winkelanteil. Es folgt also:
%
\begin{align*}
  \underbrace{- \left({\partial_\varrho}^2 + \frac{1}{\varrho} {\partial_\varrho} - v(\varrho) \right)}_{\stackrel{!}{=} \mathcal{D}_\varrho} R(\varrho) \chi(\phi)-\frac{1}{\varrho^2} {\partial_\phi}^2 \chi(\phi) R(\varrho) &= \varepsilon R(\varrho) \chi(\phi) &\bigg|\cdot \frac{\varrho^2}{R \chi} \\
  \implies \varrho^2 \frac{\mathcal{D}_\varrho R(\varrho)}{R(\varrho)} - \underbrace{\frac{{\partial_\phi}^2 \chi(\phi)}{\chi(\phi)}}_{(\ast)} &= \varepsilon^2 \varrho^2 
\end{align*}
%
Diese Differentialgleichung muss für jedes $\varrho$ erfüllt sein. Da $(\ast)$ nur von $\phi$ abhängt muss es also eine Konstante sein.

\begin{enum-arab}
  \item Für den $\phi$ abhängigen Teil gilt:
  %
    \begin{align*}
      \frac{{\partial_\phi}^2 \chi }{\chi} &= -m^2 \\
      \implies \chi(\phi) &= c_m \exp(\mathrm{i} m \phi) + d_m \exp(-\mathrm{i} m \phi) 
    \end{align*}
  %
  Die Konstante $m$ kann auch komplex sein. Da die Wellenfunktion eindeutig sein muss, folgt:
  %
    \begin{align*}
      \chi(\phi) &= \chi(\phi+ 2 \pi) 
    \end{align*}
  %
  Somit ist also $m \in \mathbb{Z}$. Für die Konstanten der Lösung ergibt sich $d_m = 0$ und $c_m = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}$. Die orthonormierte Funktion lautet somit:
  %
  \begin{align*}
    \chi_m(\phi) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi }} \exp(\mathrm{i}m\phi) \\
    \int \; \mathrm{d}\phi  \, \chi_m^\ast(\phi) \chi_m(\phi) = \delta_{n,m}.
  \end{align*}
  %
  Da die Funktion vollständig ist, kann jede Funktion entwickelt werden:
  \[
    f(\phi) = \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} c_m \chi_m(\phi)
  \]
  %
  \item Für den Radialanteil:
  \[
    \left\{ -\left( {\partial_\varrho}^2 +  \frac{1}{\varrho} {\partial_\varrho} - \frac{m^2}{\varrho^2} +  v(\varrho)  \right) \right\} R_m(\varrho) = \varepsilon_m R_m(\varrho)
  \] 
  Für ein festes $v(\varrho)$ und eine festes $m \in \mathbb{Z}$ gibt es eine Menge normierbarer Lösungen $R_{nm}(\varrho)$ mit der Energie $\varepsilon_{nm}$.
\end{enum-arab}

Mit der Normierung:
\[
  \int\limits_{0}^{\infty} \; \mathrm{d}\varrho \, \varrho R_{nm}(\varrho) R_{n'm'}(\varrho) = \delta_{m,m'} \delta_{n,n'}
\]
Damit ist die Gesamtwellenfunktion normiert:
\[
  \Phi(\varrho,\phi) = \frac{1}{\sqrt{2 \pi }} R_{nm}(\varrho) \exp(im\phi)
\]
Es gibt also zwei Quantenzahlen:
\begin{enum-roman}
  \item radiale Quantenzahl $\hateq n$
  \item azimutale Quantenzahl $\hateq m$
\end{enum-roman}
%
\begin{align*}
  \left( \int\limits_{0}^{2 \pi} \; \mathrm{d}\phi \int \, \mathrm{d}\varrho \, \varrho \Phi_{nm}^\ast \Phi_{nm} = \delta_{mm'} \delta_{nn'}\right)
\end{align*}
%
\minisec{Spektrum}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \psset{yunit=0.5cm}
  \begin{pspicture}(1.5,-3)(10,3)
    \rput(2,0){
      \psline(-0.5,0)(0.5,0)
      \psline(-0.5,2)(0.5,2)
      \psdots*(0,0)(0,2)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=0$}
    }
    \rput(3.5,0){
      \psline(-0.5,1)(0.5,1)
      \psline(-0.5,3)(0.5,3)
      \psdots*(-0.25,1)(0.25,1)(-0.25,3)(0.25,3)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=\pm 1$}
    }
    \rput(5,0){
      \psline(-0.5,2)(0.5,2)
      \psdots*(-0.25,2)(0.25,2)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=\pm 2$}
    }
    \rput(6.5,0){
      \psline(-0.5,3)(0.5,3)
      \psdots*(-0.25,3)(0.25,3)
      \uput[-90](0,0){\color{DimGray} $m=\pm 3$}
    }
    \psbrace[ref=lC,fillcolor=DimGray](7,0)(7,3.5){\parbox{7em}{\color{DimGray} Genaue Lage hängt vom Potential ab.}}
    \psbrace[ref=lC,nodesepA=-2.5cm,nodesepB=14pt,fillcolor=DimGray,rot=90](3,-1)(7,-1){\parbox{5cm}{\color{DimGray} Systematische zweifache Entartung des Spektrums wegen Rotationsinvarianz}}
  \end{pspicture}
  \psset{yunit=1cm}
\end{figure}

Abstrakte Notation: $\Ket{n,m}$
%
\begin{align*}
  R_{nm}(\varrho) \chi_m(\phi) &= \Phi_{nm}(\varrho,\phi) = \Braket{\varrho\phi| n m} \\
  \bigg( \Braket{x|\psi} &= \psi(x) \quad,\quad \Braket{n|m} = \phi_n(x)\bigg)
\end{align*}

\subsection{Formale Behandlung der Rotationssymetrie}

\[
  \Ket{x,y} \hateq \Ket{\varrho,\phi}
\]
Wir führen den Drehoperator $D(\phi)$
\[
  D(\phi) \Ket{\psi} = \Ket{\widetilde{\psi}}
\]
ein. Für kleine Winkel $\phi$ gilt:
%
\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{pspicture}(-0.3,-0.3)(2,2)
    \psaxes[labels=none,ticks=none]{->}(0,0)(-0.3,-0.3)(2,2)[\color{DimGray} $x$,0][\color{DimGray} $y$,0]
    \psline(0,0)(2;30)
    \psline(0,0)(2;60)
    \psdots*(2;30)(2;60)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,1)(2;30)(1.732,0)
    \psline[linestyle=dotted,dotsep=1pt](0,1.732)(2;60)(1,0)
    \psarc{->}(0,0){1}{30}{60}
    \uput{0.5}[45](0,0){\color{DimGray} $\phi$}
    \psxTick[labelFontSize=\color{DimGray}](1){x'}
    \psxTick[labelFontSize=\color{DimGray}](1.732){x}
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}](1){y}
    \psyTick[labelFontSize=\color{DimGray}](1.732){y'}
  \end{pspicture}
\end{figure}
%
\[
D(\phi) = 1- \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \phi \hat{\mathscr{J}}
\]
$\hat{\mathscr{J}}$ ist hierbei ein hermitescher Operator. Wirkt $D$ auf $\Ket{x,y}$ ,so folgt unter Verwendung der Translationsoperatoren (in $x$ und $y$) für kleine Verschiebungen:
%
\begin{align*}
  D(\phi) \Ket{x,y} &= \Ket{x \cos(\phi) - y \sin(\phi) , x \sin(\phi) + y \cos(\phi)} \\
  &\stackrel{\text{entwickeln}}{\approx} \Ket{x-\phi y , \phi x+y} \\
  &= \left(1 + \frac{\mathrm{i}}{\hbar} y \phi \hat{p}_x\right) \left(1 - \frac{\mathrm{i}}{\hbar} x \phi \hat{p}_y\right) \Ket{x,y} + \mathcal{O}(\phi^2) \\
  &\stackrel{!}{=} \left(1 - \frac{\mathrm{i}}{\hbar} \phi \hat{\mathscr{J}}\right) \Ket{x,y}
\end{align*}
% 
Durch einen Vergleich lässt sich $\hat{\mathscr{J}}$ bestimmen:
\[
  \hat{\mathscr{J}} = \hat{x} \hat{p}_y - \hat{y}\hat{p}_x
\]
In Polarkoordinaten gilt mit $\hat{p}_{x/y} \hateq - \mathrm{i} \hbar \partial_{x/y}$:
\[
  \hat{\mathscr{J}} \, \hateq \;  \mathrm{i} \hbar \partial_\phi
\]
